---
title: ".NET C# Developer Roadmap"
description: "Hành trình từng bước để trở thành một lập trình viên .NET C# chuyên nghiệp. Tìm hiểu về kiến thức cơ bản, phát triển web, xử lý cơ sở dữ liệu, LINQ, Entity Framework, và các khái niệm quan trọng khác."
---

# .NET C# Developer Roadmap

## Các kiến thức cần thiết

import { Steps } from 'nextra/components'

<Steps>
### Kiến Thức Cơ Bản về Máy Tính

Xây dựng kiến thức nền tảng về máy tính.

- `Phần Cứng và Phần Mềm:` Máy tính có phần cứng (CPU, RAM) và phần mềm (hệ điều hành, ứng dụng).
- `Hệ Thống Nhị Phân và Lưu Trữ:` Dùng 0 và 1, với đơn vị lưu trữ KB, MB, GB.
- `CPU và RAM:` CPU thực hiện phép toán, RAM lưu trữ tạm thời dữ liệu và chương trình.
- `Hệ Điều Hành:` Quản lý tài nguyên và giao diện người dùng (ví dụ: Windows, macOS).
- `Mạng và Kết Nối:` Internet kết nối máy tính, Wi-Fi và Ethernet là cách kết nối.

### Quản lý code với GIT (Version Control Systems)
Học cách quản lý source code và làm việc với đội nhóm

1. [Videos📺✅ Học Git](https://www.youtube.com/watch?v=beuKZ9PW_rI&list=PLyxSzL3F7485Xgn7novgNxnou8QU6i485)
1. [Videos📺✅ Học git và gitlab XuanThuLab](https://www.youtube.com/watch?v=gjQDyND-vN8&list=PLwJr0JSP7i8D041yrTcWB_qEdzijIUX-q)

- `Commit:` Ghi lại thay đổi trong mã nguồn.
- `Branch:` Tạo và quản lý nhánh để phát triển tính năng.
- `Merge:` Hợp nhất thay đổi từ một nhánh vào nhánh chính.
- `Pull Request:` Đề xuất và thảo luận về hợp nhất thay đổi.
- `Gitignore:` Xác định các file không nên theo dõi bởi Git.
- `Hosting Services:` GitHub, GitLab, BitBucket.

### C# cơ bản
Kiến thức cơ bản cần phải nắm

1. [Videos📺✅ Khóa học lập trình C# Cơ bản Từ K team](https://www.youtube.com/watch?v=9kohr6pMwag&list=PL33lvabfss1wUj15ea6W0A-TtDOrWWSRK)
1. [Videos📺✅ .NET Core và ngôn ngữ lập trình C# từ Xuân thu lab](https://www.youtube.com/watch?v=2FvmFZo9Bvw&list=PLwJr0JSP7i8BERdErX9Ird67xTflZkxb-)
- `Variable (Biến):` Là vùng lưu trữ dữ liệu có tên, có thể thay đổi giá trị trong quá trình chạy.

- `Operator (Toán Tử):` Thực hiện các phép toán trên các giá trị, như +, -, *, /.

- `Condition (Câu Lệnh Điều Kiện):` Sử dụng if, else để kiểm tra điều kiện và điều hướng luồng chương trình.

- `Loop (Vòng Lặp):` Sử dụng for, while để lặp qua một dãy giá trị hoặc danh sách.

- `Array (Mảng):` Lưu trữ một tập hợp các giá trị cùng kiểu trong một biến.

- `Methods (Phương Thức):` Định nghĩa và sử dụng đoạn mã được nhóm lại để thực hiện một công việc cụ thể.

- `Class (Lớp):` Định nghĩa các đối tượng và thuộc tính của chúng, đóng gói dữ liệu và phương thức.

- `Static (Tính Tĩnh):` Khai báo các thành phần của lớp mà không cần tạo đối tượng.

- `Exception (Ngoại Lệ):` Xử lý lỗi và tình huống ngoại lệ trong chương trình.

- `String (Chuỗi):` Kiểu dữ liệu lưu trữ dãy ký tự, thường được sử dụng để xử lý văn bản.

- `Enum (Kiểu Liệt Kê):` Định nghĩa một tập hợp các giá trị hợp lệ cho một kiểu dữ liệu.

- `File (Tệp Tin):` Thực hiện thao tác đọc và ghi dữ liệu vào các tệp tin.

- `Directory (Thư Mục):` Quản lý các thao tác trên thư mục, như tạo mới hoặc xoá thư mục.

- `Unit Test (Kiểm Thử Đơn Vị):` Viết và thực hiện các bài kiểm thử để đảm bảo tính đúng đắn của mã nguồn.

- `Struct (Cấu Trúc):` Giống như lớp nhưng có sự khác biệt trong cách lưu trữ và truyền giá trị.

- `DateTime:` Đối tượng quản lý thời gian và ngày trong .NET.

- `Project:` Project là dự án phần mềm, project type là kiểu dự án (ví dụ: Console, Web).

- `Dotnet Package:` library là tập hợp các mã nguồn tái sử dụng, dotnet package là một gói thư viện cho .NET.

- `Solution (Giải Pháp):` Tập hợp các dự án trong một solution để quản lý và triển khai chung.

### Cấu Trúc Dữ Liệu & Giải thuật
 hiểu được cấu trúc dữ liệu khác nhau phục vụ cho mục đích khác nhau, mỗi cấu trúc sẽ có ưu nhược điểm riêng và dùng cho việc riêng.

1. [Videos📺✅ Thuật Toán, Giải Thuật Lập Trình](https://www.youtube.com/watch?v=V85332IZVs0&list=PLyxSzL3F74875OpDlkUfsRRUktZMGkhJU)
1. [Videos📺✅ Cấu trúc dữ liệu và thuật toán - Ông Dev](https://www.youtube.com/watch?v=Q7UuJAhysZg&list=PLoaAbmGPgTSNMAzkKBHkh2mLuBk54II5L&index=1)

- `Mảng (Array):` Dãy các phần tử cùng kiểu dữ liệu, truy cập theo chỉ số.
- `Danh Sách Liên Kết (Linked List):` Cấu trúc dữ liệu mỗi phần tử liên kết với phần tử tiếp theo.
- `Ngăn Xếp (Stack):` Dùng cơ chế "LIFO" (Last In, First Out) - phần tử cuối cùng được thêm vào là phần tử đầu tiên được lấy ra.
- `Hàng Đợi (Queue):` Dùng cơ chế "FIFO" (First In, First Out) - phần tử đầu tiên được thêm vào là phần tử đầu tiên được lấy ra.
- `Cây (Tree):` Cấu trúc dữ liệu phân cấp, bao gồm nút cha và các nút con.

vận dụng kiến thức đã được học củng cố và nâng cao tư duy logic, lập trình là học để suy nghĩ chứ không phải để chép code
- `Tìm Kiếm Nhị Phân (Binary Search):` Tìm kiếm trong danh sách đã sắp xếp.
- `Bubble Sort:` So sánh và đổi chỗ các cặp phần tử liền kề.
- `Insertion Sort:` Chèn phần tử vào vị trí đúng trong danh sách đã sắp xếp.
- `Selection Sort:` Chọn và đặt phần tử nhỏ nhất ở đầu danh sách.
- `Merge Sort:` Chia mảng thành mảng con, sắp xếp và trộn chúng lại.
- `Quick Sort:` Chọn pivot, đặt phần tử nhỏ hơn pivot bên trái và lớn hơn pivot bên phải.
- `Heap Sort:` Xây dựng cây heap, lấy ra phần tử lớn nhất và sắp xếp lại cây heap.

### Lập trình hướng đối tượng(OOP)
1. [Videos📺✅ Khóa học lập trình hướng đối tượng C# HowKteam](https://www.youtube.com/watch?v=WQ9j2sPRstk&list=PL33lvabfss1zRgaWBcC__Bnt5AOSRfU71)

Tạo ra các đối tượng để tái sử dụng mã, giảm sự phức tạp và tăng tính bảo trì trong quá trình phát triển phần mềm.

- `Đối Tượng:` Mô phỏng thực thể có thể có của thế giới thực, kết hợp dữ liệu và hành vi.
- `Tính Kế Thừa:` Chia sẻ và mở rộng các thuộc tính và phương thức từ một lớp cha đến các lớp con.
- `Tính Đa Hình:` Một phương thức có thể có nhiều hình thức khác nhau tùy thuộc vào lớp con sử dụng nó.
- `Tính Đóng Gói:` Ẩn thông tin và giữ cho dữ liệu chỉ được truy cập thông qua các phương thức được cho phép.
- `Tính Trừu Tượng:` Tập trung vào các chi tiết quan trọng và ẩn đi những chi tiết không quan trọng của đối tượng.

### C# Nâng Cao

1. [Videos📺✅ Khóa học lập trình #C#nâng cao HowKteam](https://www.youtube.com/watch?v=EPt10AVbLvk&list=PL33lvabfss1y5jmklzilr2W2LZiltk6bU&pp=iAQB)

Sử dụng Generic, List, Dictionary, Delegate, Extension Method, Asynchronous, và HttpClient để xây dựng ứng dụng C# hiệu quả và linh hoạt.

- `Generic:` Cho phép xây dựng và sử dụng các lớp, phương thức, delegat mà không cần xác định kiểu dữ liệu cụ thể trước. Tăng tái sử dụng, hiệu suất và kiểm tra kiểu tại thời điểm biên dịch.

- `List và Dictionary:`

  -   List: Lưu trữ và quản lý dãy dữ liệu động, cung cấp các phương thức mạnh mẽ cho tìm kiếm, sắp xếp và thao tác dữ liệu.
  -   Dictionary: Lưu trữ dữ liệu dưới dạng cặp key-value, giúp tìm kiếm dữ liệu nhanh chóng.
- `Delegate:` Đại diện cho một hàm, cho phép truyền hàm như một tham số, làm cho code linh hoạt và tái sử dụng. Thường được sử dụng trong sự kiện, bất đồng bộ, và LINQ.

- `Extension Method:` Mở rộng chức năng của một lớp mà không cần sửa đổi mã nguồn gốc. Tăng sự linh hoạt và tái sử dụng mã nguồn.

- `Asynchronous:` Cho phép thực hiện các hoạt động bất đồng bộ mà không chặn luồng chính. Giúp tăng hiệu suất ứng dụng khi thực hiện các tác vụ I/O hoặc mạng.

- `HttpClient:` Thực hiện các yêu cầu HTTP, giúp tương tác với các API và tài nguyên web. Linh hoạt, hỗ trợ các phương thức HTTP, và tương thích với các giao thức hiện đại.


### Cơ sở dữ liệu (SQL)

1. [Videos📺✅ Học SQL Server](https://www.youtube.com/watch?v=2fanjSYVElY&list=PL33lvabfss1xnFpWQF6YH11kMTS1HmLsw)

Hiểu được cách dữ liệu được lưu trữ, truy vấn 
- `Quản Lý Bảng và Chỉnh Sửa Cơ Sở Dữ Liệu:` Hiểu về ALTER TABLE, CREATE TABLE, DROP TABLE để quản lý cấu trúc cơ sở dữ liệu.
- `Quản Lý Dữ Liệu:` Thao tác với dữ liệu sử dụng INSERT, UPDATE, DELETE để quản lý thông tin trong cơ sở dữ liệu.
- `Cơ Bản SQL:` Hiểu về cú pháp SQL, truy vấn SELECT, WHERE, ORDER BY, GROUP BY.
- `Liên Kết Dữ Liệu:` Sử dụng JOIN để kết hợp dữ liệu từ nhiều bảng, nâng cao khả năng truy vấn.
- `Xử Lý Dữ Liệu Tổng Hợp:` Sử dụng các hàm tổng hợp như COUNT, SUM, AVG để xử lý và phân tích dữ liệu.
- `Tối Ưu Hóa Hiệu Suất:` Sử dụng các chỉ báo và chiến lược tối ưu hóa truy vấn để cải thiện hiệu suất cơ sở dữ liệu.


### LINQ - Truy vấn dữ liệu
Sử dụng LINQ một cách thành thạo để thao tác, truy vấn và xử lý dữ liệu trong môi trường .NET.

1. [Videos📺✅ Khóa học linq c# Shareedu](https://www.youtube.com/watch?v=RCRepIKgwSg&list=PLk5ZUQqw6GXje2YPSqGGOdKkcFiJLr77C)

- `Cơ Bản LINQ:` Hiểu về ngôn ngữ truy vấn tích hợp (LINQ) để thực hiện truy vấn dữ liệu trong .NET.
- `Truy Vấn Dữ Liệu:` Sử dụng LINQ để truy vấn dữ liệu từ các nguồn như mảng, danh sách.
- `Thao Tác Dữ Liệu:` Sử dụng các phương thức LINQ như WHERE, SELECT để thao tác trên dữ liệu một cách thuận tiện.
- `Liên Kết Dữ Liệu:` Sử dụng các phương thức LINQ như JOIN, để liên kết và lọc dữ liệu.
- `Xử Lý Dữ Liệu Tổng Hợp:` Sử dụng LINQ để tính tổng, đếm, trung bình dữ liệu trong một tập hợp.
- `Sắp Xếp và Nhóm Dữ Liệu:` Sử dụng ORDER BY và GROUP BY để sắp xếp và nhóm dữ liệu một cách linh hoạt.

### Entity Framework(ORM)

1. [Videos📺✅ Xuân thu lab](https://youtube.com/playlist?list=PL25q0fvPd9ag_sJj7DmWLQejSxnnfjvcP&si=PpEzE7X1YsPA8zTL)

Sử dụng Entity Framework để tương tác với cơ sở dữ liệu, thực hiện truy vấn LINQ và quản lý mối quan hệ giữa đối tượng.
- `Khái Niệm ORM:` Hiểu về ý tưởng Object-Relational Mapping (ORM) và cách Entity Framework giúp ánh xạ dữ liệu giữa cơ sở dữ liệu và đối tượng.
- `Model Entities:` Tạo và quản lý đối tượng (entities) trong Entity Framework, phản ánh cấu trúc của cơ sở dữ liệu.
- `Quản Lý Mối Quan Hệ:` Xử lý các mối quan hệ giữa các đối tượng, bao gồm mối quan hệ một-nhiều, nhiều-nhiều.
- `Quản Lý Chuỗi Kết Nối:` Hiểu cách cấu hình và quản lý chuỗi kết nối đến cơ sở dữ liệu trong Entity Framework.
- `Thực Hiện Truy Vấn LINQ:` Sử dụng LINQ để thực hiện các truy vấn dữ liệu trong Entity Framework.
- `Migrations:` Sử dụng Migrations để quản lý và triển khai các thay đổi cơ sở dữ liệu một cách linh hoạt.
- `Optimizing Performance:` Áp dụng các kỹ thuật tối ưu hóa hiệu suất, bao gồm Lazy Loading và Eager Loading.


### Design Pattern Cơ Bản
1. [Videos📺✅ Tôi đi code dạo](https://www.youtube.com/watch?v=eiWnblyjw58)
1. [Videos📺✅ Ông Dev](https://www.youtube.com/watch?v=IKHV6KV6n7I&list=PLoaAbmGPgTSOrVuxwbnDJ14U9J6CXJXUk)

Hiểu biết và áp dụng các Design Pattern cơ bản để xây dựng mã nguồn linh hoạt, dễ bảo trì và mở rộng.
- `Singleton Pattern:` Đảm bảo một lớp chỉ có một thể hiện và cung cấp một điểm truy cập toàn cục đến nó.
- `Factory Method Pattern:` Định nghĩa một giao diện để tạo một đối tượng, nhưng để phương thức concretize quyết định làm thế nào để tạo đối tượng.
- `Decorator Pattern:` Kế thừa tính năng của một lớp trong lúc chạy và mở rộng chức năng của nó mà không thay đổi giao diện của nó.
- `Dependency Injection (DI):` Giảm phụ thuộc, làm cho mã linh hoạt và dễ kiểm thử.
- `Repository Pattern:` Quản lý truy cập, thống nhất dữ liệu.
- `Unit of Work:` Đảm bảo tính nhất quán cơ sở dữ liệu.
- `YAGNI (You Ain't Gonna Need It):` Triển khai chỉ cần thiết.
- `DRY (Don't Repeat Yourself):` Tránh lặp lại mã, tối ưu hóa tái sử dụng.

### SOLID Principles

1. [Videos📺✅ Ông DEV](https://www.youtube.com/watch?v=pqiIdCFyfkU&list=PL791qAVTsABX8jw-RuPlsslB2i6fBCJ00)

Áp dụng SOLID để xây dựng mã nguồn linh hoạt, dễ bảo trì và mở rộng trong phát triển phần mềm.
- `Single Responsibility Principle (SRP):` Một lớp chỉ nên có một lý do để thay đổi, nói cách khác, chỉ nên có một trách nhiệm duy nhất.
- `Open/Closed Principle (OCP):` Một lớp nên mở rộng, nhưng không nên sửa đổi. Bạn nên có thể thay đổi hành vi của một lớp mà không làm thay đổi mã nguồn của nó.
- `Liskov Substitution Principle (LSP):` Đối tượng của lớp con có thể thay thế đối tượng của lớp cha mà không làm thay đổi tính đúng đắn của chương trình.
- `Interface Segregation Principle (ISP):` Một lớp không nên bị buộc phải triển khai các phương thức mà nó không sử dụng. Người triển khai chỉ nên phải triển khai những gì họ thực sự cần.
- `Dependency Inversion Principle (DIP):` Các module cấp cao không nên phụ thuộc vào các module cấp thấp. Cả hai nên phụ thuộc vào trừu tượng. Đối tượng giữa chúng không nên được thông qua chi tiết, mà nên thông qua giao diện.


### .NET RESTful Web API

1. [Videos📺✅ Web API HIENLTH Channel](https://www.youtube.com/watch?v=jruvMHTJLj4&list=PLE5Bje814fYbhdwSHiHN9rlwJlwJ2YD3t)


Xây dựng RESTful Web API đầy đủ chức năng, an toàn, và dễ bảo trì trong .NET sử dụng ASP.NET Core và các kỹ thuật tiên tiến.

- `ASP.NET Core:` Framework chính cho xây dựng RESTful Web API trong .NET, đặc biệt là ASP.NET Core, cung cấp khả năng đa nền tảng và hiệu suất cao.

- `Routing:` Sử dụng routing để xác định cách API xử lý các yêu cầu HTTP, đưa ra các endpoint dễ đọc và dễ hiểu.

- `Controller:` Sử dụng Controller để xử lý các yêu cầu và trả về các phản hồi HTTP, là trung tâm của logic xử lý.

- `Model Binding:` Thực hiện model binding để ánh xạ dữ liệu từ yêu cầu HTTP đến tham số của action trong Controller.

-`Entity Framework Core:` Làm việc với Entity Framework Core để tương tác với cơ sở dữ liệu, thường làm việc với thao tác CRUD.

- `Authentication và Authorization:` Xác thực người dùng và quản lý quyền truy cập thông qua các middleware và attribute như \[Authorize\].

- `Swagger/OpenAPI:` Sử dụng Swagger hoặc OpenAPI để tạo và triển khai tài liệu tự động cho API, giúp dễ dàng tương tác và kiểm thử.

- `Middleware:` Tận dụng middleware để thêm các tính năng như ghi log, xử lý lỗi, nén dữ liệu và cache.

- `Dependency Injection:` Sử dụng Dependency Injection để quản lý và cung cấp các thành phần cần thiết, giúp mã nguồn dễ bảo trì và mở rộng.

- `Async/Await:` Sử dụng cơ chế async/await để xử lý bất đồng bộ, tăng hiệu suất và sự mềm dẻo của ứng dụng.

- `Unit Testing:` Viết unit tests để đảm bảo tính đúng đắn và ổn định của API.

- `Middleware Pipeline:` Tạo và quản lý middleware pipeline để xử lý các yêu cầu theo trình tự mong muốn.

- `Error Handling:` Triển khai cơ chế xử lý lỗi để cung cấp thông báo lỗi chính xác và thân thiện với người dùng.

- `RESTful Principles:` Áp dụng các nguyên tắc RESTful như statelessness, caching, và HATEOAS (Hypermedia as the Engine of Application State).

- `Security Best Practices:` Áp dụng các biện pháp an ninh như HTTPS, CSRF protection, và token-based authentication.

- `Cors (Cross-Origin Resource Sharing):` Quản lý CORS để cho phép hoặc từ chối yêu cầu từ các nguồn khác nhau.

- `Monitoring và Logging:` Tích hợp giải pháp theo dõi và ghi log để giữ cho hệ thống hoạt động mượt mà và nắm bắt các vấn đề sớm.

### Cloud Computing

1. [Videos📺✅ Giới thiệu về các công việc trong lĩnh vực Cloud](https://www.youtube.com/watch?v=5x-0bbIkqaI&list=PLgT9f4ZU9cncuJ5ACqQxook4yKO1xuZP6)

1. [Videos📺✅ Học cloud tiếng việt](https://www.youtube.com/watch?v=JcAqkYG24v0&list=PLjCpH2Qpki-sTjdlYXE8AifSKQFa8ZL23)

1. [Videos📺✅ AWS SAA](https://www.youtube.com/watch?v=ILQeF7Z-Sis&list=PL4NoNM0L1m72HCTkOQUiIsHT8LRxdjeKJ) 

#### Amazon Web Services (AWS):

1.  `Amazon S3 (Simple Storage Service):`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ lưu trữ đám mây cho phép lưu trữ và truy xuất dữ liệu mọi lúc, mọi nơi.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Thao tác với S3 SDK để tạo, đọc, cập nhật và xoá các đối tượng lưu trữ.
2.  `AWS Lambda:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ serverless cho phép chạy mã nguồn mà không cần quản lý máy chủ.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Viết và triển khai các hàm Lambda để xử lý sự kiện mà không cần quan tâm đến hạ tầng.
3.  `Amazon RDS (Relational Database Service):`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ cơ sở dữ liệu quản lý mối quan hệ, hỗ trợ nhiều định dạng cơ sở dữ liệu.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Kết nối và thao tác với cơ sở dữ liệu mối quan hệ mà không cần quản lý hạ tầng.

#### Microsoft Azure:

1.  `Azure Blob Storage:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ lưu trữ đám mây cho phép lưu trữ và quản lý lớn lượng dữ liệu.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Thao tác với Azure Storage SDK để thực hiện các tác vụ lưu trữ.
2.  `Azure Functions:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ serverless giúp triển khai và chạy mã nguồn mà không cần quản lý hạ tầng.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Viết các hàm và triển khai chúng mà không cần tạo máy chủ.
3.  `Azure SQL Database:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ cơ sở dữ liệu quản lý mối quan hệ, tích hợp chặt chẽ với các dịch vụ Azure khác.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Kết nối và thao tác với cơ sở dữ liệu mà không cần quản lý cơ sở dữ liệu.

#### Google Cloud Platform (GCP):

1.  `Google Cloud Storage:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ lưu trữ đám mây cho phép lưu trữ, truy xuất và quản lý dữ liệu.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Sử dụng Cloud Storage SDK để thực hiện các thao tác trên dữ liệu.
2.  `Cloud Functions:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ serverless cho phép triển khai và chạy mã nguồn mà không cần lo lắng về hạ tầng.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Viết các hàm và triển khai chúng mà không cần quản lý máy chủ.
3.  `Cloud SQL:`
    -   _Mô Tả:_ Dịch vụ cơ sở dữ liệu quản lý mối quan hệ, dễ tích hợp với các dịch vụ GCP khác.
    -   _Sử Dụng Trong Lập Trình:_ Thao tác với cơ sở dữ liệu mối quan hệ mà không cần quản lý hạ tầng.

</Steps>

import Hard from '../../demo/hard.mdx';
import OnlineClass from '../../demo/online-class.mdx';
import Contact from '../../demo/contact.mdx';

<Hard/ >

<OnlineClass/>

<Contact/>


